
\documentclass[skorowidz,autorrok,backref,xodstep,oswiadczenie]{wmimgr}

\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{alltt}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{url}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[chapter]{algorithm}

\newcommand\dbr{\discretionary{}{}{}}


% Opcjonalnie identyfikator dokumentu (drukowany tylko z włączoną opcją `brudnopis'):
\nrwersji {0.1}

% Dane autora(ów):
\author   {Wojciech Chojnacki}
\nralbumu {369971}
\email    {s367791@wmi.amu.edu.pl}

% Tytuł pracy:
\title    {Hierarchiczny Model Podziału Obiektów}

% Kierunek, tj. katedra/instytut promotora:
\kierunek {Informatyka}

% Rok obrony:
\date     {2013}

% Jeżeli nie podano miejsca zostanie wpisany `Sopot'
\miejsce {Poznań}

% Tytuł naukowy, imię i nazwisko promotora:
\opiekun  {dr Wojciech Kowalewski}

%
% Miejsce na deklaracje własnych poleceń:
\newcommand{\filename}[1]{\texttt{#1}}

% Cytowanie przez numer (standard):
%\bibliographystyle{plain}
%
% Jeżeli cytowanie autor-rok to np.:
\bibliographystyle{papalike}
%
% Inne sposoby
%\bibliographystyle{abbrv} %% standard
%\bibliographystyle{acm} %% ACM transactions...
%\bibliographystyle{elsart-harv} %% dziwaczny %%

%%% zakomentuj \iffalse ... \fi (ostatnie, zaznaczone //pdfscreen) jeżeli chcesz włączyć pakiet pdfscreen:
\def\SITI{SI/TI} %%%
\def\ISTI{SI/TI} %%%
\def\UTAUT{UTAUT} %%%

\begin{document}

%%
%%\nocite{beebe,p.perl} %% dołącza niecytowane
\nocite{*} %% ** dołącza wszystko **

% Streszczenie
\begin{abstract}

Streszczenie pracy.

\end{abstract}

% Tytuł/spis treści
\maketitle

%
% Spis tabel (jeżeli jest potrzebny):
%\listoftables
%
% Spis rysunków (jeżeli jest potrzebny):
\listoffigures

%
% Skorowidz (opcjonalnie)
% \printindex

%
% Wstęp
\chapter{Wstęp}

Geneza tematu.

Zastosowania.

Obecne rozwiązania.


\chapter{Diagram Voronoi}

W niniejszym rozdziale wprowadzone zostanie pojęcie \emph{Diagramu Voronoi}, znanego także jako \emph{Teselacją Dirichleta}. Omówione zostaną najważniejsze właściwości diagramu, jego praktyczne zastosowania oraz metoda tworzenia w przestrzeni dwuwymiarowej.

\section{Definicja}

Opiszmy odległość euklidesową między punktami $p$ i $q$ jako funkcję $dist(p,q)$. Na płaszczyźnie otrzymujemy
\begin{equation}
dist(p,q) := \sqrt{( p_{x} - q_{x} )^2 + (p_{y} - q_{y})^2}
\end{equation}

Niech $P:=\{ p_{1},p_{2},...,p_{n} \}$ będzie zbiorem punktów na~płaszczyźnie euklidesowej $E$. Zbiór ten nazywamy zbiorem centrów. \emph{Komórką Voronoi} dla punktu~$p_{i}$ ze~zbioru~$P$ nazywamy zbiór punktów znajdujących się bliżej punktu $p_{i}$ niż jakiegokolwiek innego punktu ze~zbioru~$P$
\begin{equation}
Vor(p_{i}) := \{ x \in E | \forall q \in P, q \neq p_{i}, dist(x,p_{i}) < dist(x,q) \}
\end{equation}

W~zależności od kontekstu \emph{Diagramem Voronoi} nazywać będziemy zbiór komórek Voronoi utworzonych na~podstawie punktów ze zbioru~$P$, lub też graf o~wierzchołkach i~krawędziach utworzonych przez punkty będące w~równej odległości od dwóch lub więcej punktów ze~zbioru~$P$.

\section{Właściwości}

Rozważmy pojedyńczą komórkę diagramu. Niech $h(p,q)$ będzie otwartą półpłaszczyzną utworzoną przez prostą prostopadłą do~odcinka~$\overline{pq}$ dzielącą go na równe połowy, zawierającą punkt~p, nie zawierającą dzielącej prostej
\begin{equation}
h(p,q) := \{ x \in E | dist(x,p) \leq dist(x,q) \}
\end{equation}

Zauważmy, że komórkę możemy opisać jako przekrój $n-1$ półpłaszczyzn
\begin{equation}
Vor(p_{i}) := \bigcap_{1 \leq j \leq n, j \neq i} h(p_{i},p_{j})
\end{equation}
a więc jest wielokątnym, wypukłym oraz potencjalnie nieograniczonym obszarem płaszczyzny utworzonym przez conajwyżej $n-1$ wierzchołków i $n-1$ krawędzi. Krawędzie diagramu mogą być zarówno odcinkami, jak i półprostymi. O ile nie wszystkie punkty $p_{i} \in P$ są współliniowe, diagram nie zawiera krawędzi będących prostymi.

Zdefiniujmy $Cp(q)$ jako \emph{największy, pusty okrąg o środku w punkcie $q \in E$} nie posiadający w swoim wnętrzu żadnego punktu ze zbioru $P$. Jeżeli $p \in Cp(q)$ to punkt $p$ lezy na tym okręgu.
Obserwując, że wierzchołki diagramu znajdują się w równej odległości od trzech lub więcej punktów, możemy określić ich zbiór jako
\begin{equation}
P_{v} := \{ x \in E | \exists p,q,r \in P, p,q,r \in Cp(x) \}
\end{equation}

Punkty krawędzi diagramu znajdują się w równej odległości od dwóch centrów, lecz w większej odległości od jakichkolwiek innych punktów. Tak więc krawędź diagramu pomiędzy punktami $p,q \in P$ określamy jako
\begin{equation}
Ve(p,q) := \{ x \in E | \forall r \in P, p \neq r, q \neq r, p,q \in Cr(x), r \notin Cr(x) \}
\end{equation}

Komórki Voronoi o centrach $p,q \in P$ określamy jako \emph{przyległe}, jeżeli zbiór $Ve(p,q)$ jest niepusty.

\section{Zastosowania}

Ze względu na swoje właściwości Diagram Voronoi ma wiele różnorodnych zastosowań. Wykorzystywany jest on między innymi w
\begin{itemize}
\item
Wieże obserwacyjne - aby~szybko wykrywać pożary lasów, rozstawiane są w~nich wieże obserwacyjne. Używając lokacji wież jako centrów budujemy diagram wyznaczający obszary obserwowane przez każdą wieże. Dzięki temu leśnicy są~w~stanie określić, które wieże posiadają zbyt dużo lub~zbyt mało odpowiedzialności oraz które części lasu wymagają lepszego pokrycia.
\item
Punkty usługowe - budując sieć punktów usługowych (np.~poczta, supermarkety, pizzerie) Diagram Voronoi pozwala określić obszar obsługiwany przez dany punkt. Dzięki temu można zdecydować, czy~uzasadnione jest~istnienie danego punktu usługowego lub~też~czy~dane miejsce zapewni wystarczająco dużo klientów w~okolicy aby~opłacało się~postawić tam~nowy sklep. Aby móc zastosować diagram w~jego podstawowej formie zdefiniowanej w~tym~rozdziale, potrzebne są~dodatkowe założenia, takie, jak~równy koszt usługi w~każdym punkcie, lub~też~koszt podróży liniowo proporcjonalny do~odległości od~punktu usługowego.
\item
Terytoria zwierząt - znając położenie legowisk osobników (lub~też~całych stad) danego gatunku możemy modelować ich terytoria, obszary łowne, itp.
\item
Ścieżki robotów - znając rozkład przeszkód na~danym terenie robot może wygenerować mapę bezpiecznych ścieżek utworzonych z~krawędzi diagramu, w~którym przeszkody są~centrami komórek.
\item
Epidemiologia - stosując Diagram Voronoi można modelować rozprzestrzenianie się~choroby w~danej populacji
\item
Sieci bezprzewodowe - na podstawie diagramu mozna stwierdzić jak duże jest obciążenie punktów dostępowych w sieci obejmującej dany teren
\end{itemize}
Diagram wykorzystywany jest także w górnictwie, klimatologii i innych dziedzinach.

\section{Obliczanie Diagramu}

Jak zauważyliśmy w~sekcji \emph{Właściwości}, komórka diagramu jest~przecięciem zbioru półpłaszczyzn. Obserwacja ta~pozwala utworzyć pojedyńczą komórkę w~czasie~$O(n \log{n})$, przy zastosowaniu algorytmu przecinania półpłaszczyzn opisanego w~\emph{Geometrii Obliczeniowej} w~rozdziale czwartym~\cite{geometria}. Złożoność obliczeniowa dla~całego diagramu wynosi~$O(n^2 \log{n})$.

Optymalnym algorytmem obliczania diagramu Voronoi jest \emph{algorytm Fortune'a} obliczający wszystkie komórki w~czasie~$O(n \log{n})$. Stwierdzenie to opiera się na fakcie, że problem sortowania $n$ liczb rzeczywistych można sprowadzić do tworzenia diagramu Voronoi, a więc jego obliczenie zajmuje najwyżej $\Omega(n \log{n})$ czasu.

\emph{Algorytm Fortune'a} buduje diagram poprzez skanowanie płaszczyzny poziomą prostą. Zbiera on~informacje o~przecięciu już~wygenerowanej struktury z~prostą skanującą. Informacja ta~zmienia się~tylko w~określonych momentach zwanych \emph{zdarzeniami punktowymi}.

Podstawą dla~rozpoczęcia algorytmu jest~zbiór $P = \{p_{1},p_{2},...,p_{n}\}$ punktów na~płaszczyźnie~$E$. Płaszczyzna ta~skanowana jest prostą $l$ przesuwającą się z~góry na~dół. Największym problemem w~budowaniu komórek jest fakt, że~na~ich~kształt wpływają nieprzeskanowane jeszcze punkty poniżej prostej. Kiedy prosta dociera do~komórki $Vor(p_{i})$ nie~posiada ona jeszcze informacji o~punkcie~$p_{i}$. Dlatego też w~praktyce stosuje się~odrobine inne podejście. Zamiast badać przecięcie diagramu z~prostą skanującą~$l$, zbierane są~informacje o~tych punktach~$q \in E$ powyżej prostej, na~które nie~może już~mieć wpływu żaden punkt~$p_{i}$ znajdujący się~pod~nią.

Otwartą półpłaszczyznę powyżej prostej~$l$, na~której znajdować będą się~wyrysowane już~komórki, określać będziemy symbolem $l^{+}$. Musimy zbadać, które~fragmenty diagramu powyżej~$l$ nie~zostaną już~zmienione przez centra poniżej. Odległość punktu~$q \in l^{+}$ od~każdego~$p_{i}$ poniżej~$l$ jest większa niż~jego odległość od~prostej~$l$. Dlatego też~najbliższe centrum dla~punktu~$q$ musi znajdować się~ponad~$l$ jeżeli odległość punktu od~jakiegokolwiek centrum powyżej~$l$ jest~mniejsza od~odległości od~prostej~$l$. Obszar punktów będących bliżej punktu~$p_{i}$ niż prostej~$l$ ograniczony jest parabolą $\beta_{i}$. Linia złożona z~parabolicznych łuków nazywana jest~\emph{plażą}. Można ją~wyrysować funkcją, która dla~każdego~$x$ wybiera najmniejszą wartość ze~wszystkich paraboli~$\beta_{i}$.

Parabola~$\beta_{i}$ może zostać użyta do~utworzenia kilku rozłącznych fragmentów plaży. Punkty znajdujące się~na~przecięciach parabol wyrysowują krawędzie diagramu. Linia plaży istotnie zmienia się~w~przypadku wystąpienia jednego z~dwóch typów zdarzeń: pojawienie się~nowej paraboli oraz zredukowanie udziału paraboli do~pojedyńczego punktu.

Pojawienie się~nowej paraboli~$\beta_{i}$ możliwe jest jedynie przez natrafienie prostej $l$ na punkt~$p_{i} \in P$. Pojawia się~wtedy zdegenerowana parabola o~zerowej szerokości połączona z~plażą. Wraz z~przesuwaniem się~prostej~$l$ parabola~$\beta_{i}$ rozszerza się. Miejsca jej~przecięcia z~poprzednią plażą rysują nową krawędź diagramu, która~nie~jest jeszcze połączona z~jego resztą. Fragment paraboli~$\beta_{i}$ znajdujący się~poniżej poprzedniej plaży staje się~jej nowym fragmentem tworząc nową plażę. Można z~tego wywnioskować, że~plaża może składać się~z~co~najwyżej~$2n-1$ parabolicznych fragmentów.

Drugim typem zdarzenia wpływającym na~kształt plaży, a~przez to~diagramu, jest~zniknięcie fragmentu plaży. Niech~$\alpha'$ będzie zanikającym łukiem, a~$\alpha$ i~$\alpha''$ łukami sąsiadującymi z~$\alpha'$ przed jego zniknięciem. Łuki $\alpha$ i~$\alpha''$ nie mogą należeć do~tej~samej paraboli~$\beta_{i}$, tak więc łuki~$\alpha$, $\alpha'$ oraz~$\alpha''$ tworzone są poprzez trzy różne centra~$p_{i}$, $p_{j}$ oraz~$p_{k}$ należące do~zbioru~$P$. W~momencie, w~którym łuk~$\alpha'$ zanika, parabole~$\beta_{i}$, $\beta_{j}$ oraz~$\beta{k}$ przechodzą przez wspólny punkt~$q$. Punkt~$q$ znajduje się~wtedy w~równej odległości od~prostej~$l$ oraz od~wszystkich trzech punktów, a~więc istnieje okrąg o~środku w~punkcie~$q$, zawierający punkty~$p_{i}$, $p_{j}$ i~$p_{k}$ na swojej krawędzi, oraz nie~zawierający żadnego innego punktu z~$P$ w~swoim wnętrzu. Punkt $q$ jest więc wierzchołkiem diagramu, a~zaniknięcie fragmentu plaży~$\alpha'$ oznacza spotkanie się~dwóch krawędzi diagramu (spotkanie większej ilości krawędzi można sprowadzić do~kilku zdarzeń spotkania dwóch krawędzi).

Kolejnym istotnym elementem algorytmu jest~określenie odpowiednich struktur danych do~przechowywania informacji o~już utworzonych częściach diagramu, kolejce zdarzeń, oraz o~bierzącym stanie prostej (a~w~zasadzie plaży). Proponowane dla nich jest użycie następujących implementacji:
\begin{itemize}
\item
Gotowe elementy diagramu przechowujemy w~strukturze danych opisanej w~\emph{Geometrii Obliczeniowej} w~rozdziale drugim\cite{geometria}. Składa się~ona z~listy wierzchołków wraz z~ich~współrzędnymi, listy komórek ze~wskazaniem na~początki łańcuchów krawędzi zewnętrznych i~wewnętrznych, oraz listę krawędzi, opisanych poprzez punkt początkowy, kolejną i~poprzednią krawędź, bliźniaczą krawędź oraz komórkę. Struktury te będziemy zbiorczo oznaczać jako $\mathcal{D}$. Aby po zakończeniu obliczeń dane były spójne, potrzebne jest jeszcze ograniczenie przestrzeni, na której generowany jest diagram.
\item
Do~reprezentowania plaży używane jest~wyważone drzewo binarne $\tau$. Jego liście przechowywują informacje łukach należących do~$x$-monotonicznej linii plaży, ułożonych w~kolejności od~lewej. Wewnętrzne węzły drzewa reprezentują punkty załamania plaży. Punkty te~przechowywane są~jako pary punktów~$\langle p_{i}, p_{j}\rangle$, gdzie~$p_{i}$ definiuje lewą parabolę, a~$p_{j}$ prawą parabolę. Dzięki takiej reprezentacji możemy znaleźć łuk znajdujący się~nad nowym punktem w~czasie~$O(\log{n})$ poprzez porównywanie współrzędnej~$x$ węzłów pośrednich i~prostej~$l$ w~ustalonym punkcie czasu.
Każdy liść drzewa $\tau$ przechowuje także wskaźnik do~zdarzenia w~kolejce oznaczającego zanik odpowiedniego łuku $\alpha$. Wskaźnik ten jest pusty, jeżeli łuk nie zniknie, lub wydarzenie nie zostało jeszcze wykryte. Każdy z~węzłów pośrednich posiada wskaźnik na~krawędź z~listy opisanej powyżej, która rysowana jest przez to~przecięcie parabol.
\item
Kolejka zdarzeń $Q$ priorytetyzuje je~ze~względu na~współrzędną~$y$ jego wystąpienia. Przechowywane są~jedynie przyszłe zdarzenia, które są~już~znane. Dla pojawiania się ~owych łuków, przechowywane są~ich~punkty~$p_{i}$. Dla~znikających łuków przechowywany jest~najniższy punkt z~okręgu ze~wskaźnikiem do~liścia z~$\tau$, który go~reprezentuje.
\end{itemize}

Jak łatwo zauważyć, wszystkie zdarzenia dodawania nowych łuków są~z~góry znane, gdyż są~one powiązane z~punktami~$p_{i} \in P$. Zdarzenia zaniku łuków muszą zostać wykryte.

Podczas skanowania linia plaży zmienia swoją topologiczną strukturę przy każdym zdarzeniu z~kolejki. Może to powodować pojawienie się~na~niej nowej trójki łuków, lub zniknięcie już istniejącej. Algorytm zapewnia, że~dla~każdej trójki łuków mogącej spowodować zanik środkowego z~nich, dodane zostanie odpowiednie zdarzenie do~kolejki~$Q$. W~trakcie wykrywania należy uwzględnić dwa szczególne przypadki: dwa punkty definiowane przez trzy łuki nigdy się~nie~spotkają, oraz zniknięcie całej trójki zanim nastąpi odpowiednie zdarzenie poprzez pojawienie się~pod~nią~nowego łuku.

W~trakcie wykonania algorytmu, po~każdym zdarzeniu z~kolejki~$Q$ sprawdzane są~możliwości wystąpienia nowych i~dodawane do~kolejki. Sprawdzane jest także, czy~dla znikającej trójki nie~zostało dodane zdarzenie do~kolejki, po~czym jest~ono usuwane.

Bazując na~powyższych ustaleniach można spisać gotowy algorytm. Warto zauważyć, że~po wykonaniu ostatniego zdarzenia plaża jeszcze nie~zanika. Dlatego też pozostałe krawędzie muszą zostać połączone z~prostokątem ograniczającym przestrzeń.

\begin{algorithm}
\caption{$VoronoiDiagram(P)$ \cite{geometria}}
\label{fortune}  % and a label for \ref{} commands later in the document
\begin{algorithmic}
    \REQUIRE $P := \{p_{1}, p_{2}, ... , p_{n}\}$
    \STATE Init $\mathcal{Q, T, D}$
    \WHILE{$\mathcal{Q}$ is not empty}
        \STATE Get event $q$ from $\mathcal{Q}$ with largest $y$-coordinate
        \IF{$q$ is site event for $p_{i}$}
            \STATE $HandleSiteEvent(p_{i})$
        \ELSE
            \STATE Get leaf $\gamma$ from tree $\mathcal{T}$ representing dissapearing arc
            \STATE $HandleCircleEvent(\gamma)$
        \ENDIF
    \ENDWHILE
    \RETURN $\mathcal{D}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
\caption{$HandleCircleEvent(\gamma)$ \cite{geometria}}
\label{HandleCircleEvent}
\begin{algorithmic}
    \REQUIRE $P := \{p_{1}, p_{2}, ... , p_{n}\}, \mathcal{Q, T, D}$
    \STATE Delete leaf $\gamma$ representing arc $\alpha$ from $\mathcal{T}$
    \STATE Update internal nodes of $\mathcal{T}$
    \STATE Rebalance tree $\mathcal{T}$
    \IF{$\gamma$ predeccessor and successor points to circle events $q, l$}
        \STATE Remove events $q, l$ from $\mathcal{Q}$
    \ENDIF
    \STATE Add half-edge with centre of circle event $c$ to list $\mathcal{D}$
    \STATE Add two half-edge records for new breakpoint in $\mathcal{D}$
    \STATE Set pointers between new half-edges
    \STATE Link new records with those in $\mathcal{D}$ ending in vertex $c$
    \IF{three arcs with left neighbour of $\alpha$ as middle cause it to disappear}
        \STATE Add circle event $q$ into queue $\mathcal{Q}$
        \STATE Link event $q$ with disappearing arc leaf in $\mathcal{T}$
    \ENDIF
    \IF{three arcs with right neighbour of $\alpha$ as middle cause it to disappear}
        \STATE Add circle event $q$ into queue $\mathcal{Q}$
        \STATE Link event $q$ with disappearing arc leaf in $\mathcal{T}$
    \ENDIF
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
\caption{$HandleSiteEvent(p_{i})$ \cite{geometria}}
\label{HandleSiteEvent}
\begin{algorithmic}
    \REQUIRE $P := \{p_{1}, p_{2}, ... , p_{n}\}, \mathcal{Q, T, D}$
    \IF{$\mathcal{T}$ is empty}
        \STATE Insert site event $p_{i}$ into $\mathcal{T}$
    \ELSE
        \STATE Find arc $\alpha$ vertically above $p_{i}$
        \IF{$\mathcal{T}$ leaf representing $\alpha$ points to circle event $q$}
            \STATE Remove $q$ from $\mathcal{Q}$
        \ENDIF
        \STATE Replace leaf in $\mathcal{T}$ representing $\alpha$ with subtree having leafs for $\alpha', \alpha'', \alpha'''$
        \STATE Store site $p_{i}$ in $\alpha''$ leaf
        \STATE Get site $p_{j}$ from $\alpha$ leaf
        \STATE Store site $p_{j}$ in $\alpha', \alpha''$ leafs
        \STATE Store tuples $\langle p_{j}, p_{i}\rangle$, $\langle p_{i}, p_{j}\rangle$ in new internal nodes
        \IF{$\mathcal{T}$ is not balanced}
            \STATE Rebalance tree $\mathcal{T}$
        \ENDIF
        \STATE Add edge to $\mathcal{D}$ separating $\mathcal{V}(p_{i}), \mathcal{V}(p_{j})$ with newly created breakpoints $\langle p_{j}, p_{i}\rangle$, $\langle p_{i}, p_{j}\rangle$
        \IF{arc triplet with $p_{i}$ as left arc causes middle arc to dissapear}
            \STATE Add circle event $q$ into queue $\mathcal{Q}$
            \STATE Link event $q$ with disappearing arc leaf in $\mathcal{T}$
        \ENDIF
        \IF{arc triplet with $p_{i}$ as right arc causes middle arc to dissapear}
            \STATE Add circle event $q$ into queue $\mathcal{Q}$
            \STATE Link event $q$ with disappearing arc leaf in $\mathcal{T}$
        \ENDIF
    \ENDIF
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\chapter{Triangulacja Delaunay}

W~tym~rozdziale przyjżymy się~bliżej \emph{Triangulacji Delaunay}. Sprawdzimy czym charakteryzuje się~ten~rodzaj triangulacji oraz dowiemy się, jaki jest~jego związek z~\emph{Diagramem Voronoi}. Następnie omówimy sposób jej~tworzenia.

\section{Definicja i Właściwości}

Zanim przejdziemy do określania specyficznych właściwości \emph{Triangulacji Delaunay} wpierw zdefiniujemy czym~jest~\emph{triangulacja}.

\emph{Triangulacją} nazywać będziemy podział $n$-wymiarowej przestrzeni na~\emph{sympleksy}~(trójkąty, czworościany). W~szczególności, dla~płaszczyzny będą to~trójkąty, stąd nazwa \emph{triangulacja}. Wszystkie trójkąty muszą łączyć~się w~całość poprzez wspólne krawędzie, lub~wspólne wierzchołki.

Niech $P:=\{ p_{1},p_{2},...,p_{n} \}$ będzie zbiorem punktów na~płaszczyźnie euklidesowej $E$. Przez \emph{maksymalny podział płaszczyzny}~$\mathcal{S}$ rozumieć będziemy taki graf o~wierzchołkach w~$P$, do~którego nie~można dodać żadnej nowej krawędzi bez~tworzenia grafu nieplanarnego. Tak~więc~$\mathcal{S}$ jest \emph{triangulacją} zbioru~$P$ na~płaszczyźnie~$E$. Podstawą dla~tego stwierdzenia jest fakt, iż~każdy wielokąt na~płaszczyźnie możemy podzielić na~trójkąty\cite{geometria}, tak więc dla~każdego pustego wielokąta w~$\mathcal{S}$ możemy dodać do~niego nowe krawędzie.

Zewnętrzne krawędzie \emph{triangulacji} zbioru punktów~$P$ zawsze tworzą jego otoczkę wypukłą. Wszystkie możliwe triangulacje zbioru~$P$ mają tę~samą ilość trójkątów i~krawędzi i~wynoszą one odpowiednio $2n-2-k$ i~$3n-3-k$, gdzie~$k$ to~ilość punktów leżących na~otoczce wypukłej.

Niech~$\mathcal{T}$ będzie triangulacją~$P$ posiadającą~$m$ trójkątów. Przez~$A(\mathcal{T}) := (\alpha_{1}, \alpha_{2}, ..., \alpha_{3m})$ oznaczać będziemy posortowany rosnąco \emph{wektor~kątów} triangulacji~$\mathcal{T}$.

Mówimy, że~wektor kątów~$A(\mathcal{T'})$ jest leksykograficznie większy od~wektora kątów~$A(\mathcal{T})$, jeżeli istnieje indeks~$1 \leq i \leq 3m$ taki, że~dla~$j < i, \alpha_{j} = \alpha_{j}'$ oraz~$\alpha_{i} < \alpha_{i}'$.

Triangulację~$\mathcal{T}$ nazywamy \emph{kątowo optymalną}, jeżeli zachodzi~$A(\mathcal{T}) \geq A(\mathcal{T'})$ dla wszystkich możliwych triangulacji~$\mathcal{T'}$ zbioru~$P$. Optymalna kątowo triangulacja jest \emph{Triangulacją Delaunay}. Dodatkowo, jeżeli w~zbiorze~$P$ nie ma~czwórki punktów tworzących przyległe trójkąty i~leżących na~okręgu, to~triangulacja ta jest unikalna.

Dla pary trójkątów~$p_{i}, p_{j}, p_{l}$ oraz~$p_{i}, p_{k}, p_{j}$ z~$\mathcal{T}$ współdzielących krawędź~$\overline{p_{i} p_{j}}$, możemy usunąć tę~krawędź i~zastąpić ją~krawędzią~$\overline{p_{k} p_{l}}$, w~wyniku czego otrzymamy triangulację~$\mathcal{T'}$. Jeżeli lokalnie dla~tej pary trójkątów minimalny kąt został zwiększony, to~nowa triangulacja~$\mathcal{T'}$ jest bardziej optymalna od~poprzedniej. Procedurę tą~nazywamy \emph{edge flip}.

Aby stwierdzić, czy dana krawędź~$\overline{p_{i} p_{j}}$ współdzielona przez trójkąty $p_{i}, p_{j}, p_{l}$ oraz $p_{i}, p_{k}, p_{j}$ z~$\mathcal{T}$ jest nieoptymalna, można to~łatwo sprawdzić poprzez narysowanie okręgu opisanego na~jednym z~tych trójkątów. Jeżeli wierzchołek drugiego trójkąta, nie~należący do~współdzielonej krawędzi, mieści się~wewnątrz tego okręgu, to~krawędź jest nieoptymalna. Jeżeli wszystkie cztery wierzchołki znajdują się na~narysowanym okręgu, to~obydwie możliwe triangulacje są~sobie równoważne.

Stosując powyższą metodę, możemy z~dowolnej triangulacji~$\mathcal{T}$ uzyskać optymalną triangulację~$\mathcal{T'}$ (nazywaną także \emph{triangulacją poprawną}) stosując poniższą procedurę.

\begin{algorithm}
\caption{$LegalTriangulation(\mathcal{T})$ \cite{geometria}}
\label{LegalTriangulation}
\begin{algorithmic}
    \WHILE{$\mathcal{T}$ contains illegal edge $\overline{p_{i} p_{j}}$}
        \STATE Let $p_{i}, p_{j}, p_{l}$ and $p_{i}, p_{k}, p_{j}$ be the two triangles adjacent to $\overline{p_{i} p_{j}}$
        \STATE Remove $\overline{p_{i} p_{j}}$ from $\mathcal{T}$, add $\overline{p_{k} p_{l}}$
    \ENDWHILE
    \RETURN $\mathcal{T}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\section{Dualizm Triangulacji Delaunay i Diagramu Voronoi}

W~poprzednim rozdziale opisywaliśmy Diagram Voronoi. Podobnie jak~Triangulacja Delaunay, tworzony jest on~na podstawie zbioru punktów~$P:=\{ p_{1},p_{2},...,p_{n} \}$. Posiadając wygenerowany diagram~$Vor(P)$, tworzymy graf~$\mathcal{G}$ o~wierzchołkach w~$P$. Dla każdej krawędzi w~$Vor(P)$ rozdzielającej punkty $p_{i}, p_{j}$ dodajemy nową krawędź do~grafu~$\mathcal{G}$. Jeżeli narysujemy wszystkie krawędzie grafu~$\mathcal{G}$ jako linie proste, otrzymamy triangulację zbioru punktów~$P$. Graf ten~jest grafem dualnym dla~grafu~$Vor(P)$ -~komórki grafu~$Vor(P)$ są~wierzchołkami grafu~$\mathcal{G}$, natomiast trójkąty~$\mathcal{G}$ są~wierzchołkami w~$Vor(P)$.

\section{Obliczanie Triangulacji}

Poznaliśmy już jedną metodę tworzenia Triangulacji Delaunay -~stosowanie procedury \emph{flip edge} do~momentu, w~którym nie~można zoptymalizować już~żadnej z~krawędzi. Posiada ona jednak pewne wady. Przede wszystkim operuje ona na~już~istniejącej triangulacji, więc wejście w~postaci zbioru punktów na~płaszczyźnie nie~jest~wystarczające. Dodatkowo, metoda ta~nie~jest najoptymalniejsza, gdyż jej złożoność obliczeniowa wynosi~$O(n^2)$.

Wiemy także, że~triangulację tą~możemy uzyskać poprzez dualizm Diagramu Voronoi, który także potrafimy wygenerować. Teraz rozpatrzymy algorytm generowania triangulacji wprost z użyciem losowej procedury inkrementacyjnej.

Tak jak~poprzednio, triangulację generować będziemy dla zbioru punktów~$P:=\{ p_{1},p_{2},...,p_{n} \}$. Aby uniknąć problemów z~nieograniczonymi trójkątami na~brzegach triangulacji, dodajemy do~niej zewnętrzny trójkąt $p_{-1}, p_{-2}, p_{-3}$, zawierający w~swoim wnętrzu wszystkie punkty z~$P$, jednak jego wierzchołki nie~mogą leżeć wewnątrz żadnego opisanego na~dowolnej trójce punktów z~$P$. Będziemy nazywać go \emph{supertrójkątem}. Oznacza~to, że~obliczamy triangulację nie~tylko zbioru $P$, ale $P \cup \{p_{-1}, p_{-2}, p_{-3}\}$.

Jak już~powiedzieliśmy, algorytm jest losowy i~inkrementacyjny. Oznacza~to, że~w~każdym kroku do~triangulacji dodawany jest jeden, losowo dobrany, jeszcze nie~użyty punkt~$p_{r}$ ze~zbioru~$P$. Najpierw ustalamy, w~którym trójkącie dodany zostanie nowy punkt. Metoda ustalania opisana zostanie za~chwilę. Następnie dodajemy nowe krawędzie łączące nowo dodany punkt z~wierzchołkami trójkąta, we~wnętrzu którego się~znajduje. Jeżeli punkt~$p_{r}$ wypadnie na~już istniejącej krawędzi, krawędź~ta jest najpierw usuwana, a~następnie punkt łączony jest nowymi krawędziami ze~wszystkimi wierzchołkami powstałego czworoboku.

Ponieważ po~wykonaniu powyższych operacji uzyskana triangulacja może nie~być optymalna, w~każdym kroku bierzący zbiór punktów optymalizowany jest pod kątem maksymalizacji minimalnych kątów metodą \emph{flip edge} poprzez zastosowanie procedury $LegalizeEdge$ na~wszystkich potencjalnie nieoptymalnych krawędziach.

\chapter{Przejście z Przestrzeni 2D do 3D}

Przejście.

\chapter{Implementacja i Wyniki}

Kod.

\chapter{Dalsze Prace}

Optymalizacja implementacji.

Podziały przez kotki/kulki.

Przejście do płynu.

Warunki zmiany algorytmu.

Dystrybucja punktów.

%\include bib.tex
\bibliography{division}


\end{document}
